**阶级敌人**，是共產主義國家的一个常用政治术语，指阶级斗争中处于[敌对关系](../Page/敌对关系.md "wikilink")、敌对状态的人和[政治](../Page/政治.md "wikilink")－[社会集团](../Page/社会集团.md "wikilink")。

## 在中国大陆的运用

### 毛泽东思想

阶级敌人，对外是指帝（[美](../Page/美国.md "wikilink")）、修（[苏](../Page/苏联.md "wikilink")）、反（[日](../Page/日本.md "wikilink")[蒋](../Page/蒋介石.md "wikilink")），对内是指地富反坏右等[黑五类](../Page/黑五类.md "wikilink")、[黑七类](../Page/黑七类.md "wikilink")、[黑九类](../Page/黑九类.md "wikilink")。

后者是国内阶级斗争的主要对象，这些人被规定为专政对象，成为所有政治运动的靶子。他们是所有基层单位、街道治保工作的重点控制对象，没有自由活动、通信、交往的权利，必须经常向管理者汇报其行动和去向。对他们可以不经批准就采取隔离、搜查等措施。他们是制度化的被统治阶级、人民公敌。无需[审判](../Page/审判.md "wikilink")，他们就被剥夺了选举与被选举，参加早请示、晚汇报，写、贴[大字报](../Page/大字报.md "wikilink")，佩戴毛泽东像章等[政治权利](../Page/政治权利.md "wikilink")。

只要不属于人民范畴就没有公民地位，没有政治权利就没有[法律权利](../Page/法律权利.md "wikilink")——甚至连属于法律底线的人身、尊严、住宅、通信权利都不受保护，更谈不上名誉权、荣誉权、[隐私权了](../Page/隐私权.md "wikilink")。所有这些，随时可以以革命（阶级斗争）的名义实施剥夺。

### 目的

他们是最现成的阶级敌人、阶级斗争对象，最容易获取的猎物。其作用，是证明毛泽东阶级斗争论断的正确性、[政治运动的必要性](../Page/政治运动.md "wikilink")、[资本主义复辟的现实性](../Page/资本主义.md "wikilink")，必须保留庞大的[国家机器](../Page/国家机器.md "wikilink")，以维持阶级斗争的最低限度兴奋和日常进行。他们被舆论工具指为留恋旧社会、仇恨人民、心狠手辣、阴谋复辟、危险异常的恶魔。对他们不适用[人道主义的原则](../Page/人道主义.md "wikilink")，不管怎样严厉残酷都没有错。无论人们对阶级敌人有无直接经验，都被调动起仇恨。在对危险的[恐惧中](../Page/恐惧.md "wikilink")，人们只能寻求无产阶级专政的庇护，并转移人们对现实生活的物质匮乏的注意力。人类怯懦、侥幸的心理缺陷因此得到了安慰、满足（“至少现在我还是安全的”）：他们一边用攻击戴上阶级敌人帽子者来证明自己划清了界限，保障自己的安全，一边更加无条件认同现存体制，到了不惜践踏理性（比如人道底线）的地步。

在日常语言运用中，它不仅是[集合概念](../Page/集合概念.md "wikilink")，还是一个[个体概念](../Page/个体概念.md "wikilink")：[个人也可以被称作](../Page/个人.md "wikilink")“阶级敌人”，成了[可数名词](../Page/可数名词.md "wikilink")。如，某某是“阶级敌人”，“有几个阶级敌人”。这种用法导致的严重后果是，让具体的个人（生命个体）承担抽象的阶级的罪恶，使所有攻击者因此获得了最正当的理由，弃绝了罪恶感（没有个人责任）而无所不用其极。

### 話術

当“阶级敌人”作中心词时，一系列贬义词被派作该词的固定修饰语，成为对其进行妖魔化的操作手段：“[一小撮](../Page/一小撮.md "wikilink")”、“少数”、“极少数”、“一帮”、“一个”、“国内外”、“本单位”、“共同的”、“各种”、“暗藏”、“深藏”、“隐藏在人民内部的”、“漏网”、“混进党内”、“混进革命队伍内部的”、“反动的”、“恶毒的”、“凶狠的”、“凶恶的”、“险恶”、“怀有刻骨仇恨的”、“死不改悔”、“狡猾的”、“罪大恶极”、“包藏祸心”。当“阶级敌人”被放在主语位置上时，描写它的谓语是：“蠢蠢欲动”、“贼眉鼠眼”、“窥测方向”、“钻空子”、“捣乱”、“破坏”、“下毒”、“进攻”、“暴露”、“和平演变”、“拉拢”、“腐蚀”、“教唆”、“煽动”、“人还在，心不死”、“散布……谬论”、“转移……方向”；当“阶级敌人”作宾语时，支配它的动词是：“认清”、“警惕”、“抓”、“斗争”、“打击”、“镇压”、“清算”、“消灭”；当“阶级敌人”作定语时，跟在它后面的中心词是：“魔爪”、“阴谋”、“狗崽子（黑崽子）”……经过这样的灌输，在小孩子心目中，阶级敌人就和妖魔鬼怪一样邪恶。当他们因害怕黑暗而不敢去某处时，就会推脱说“那里有阶级敌人”。

黑五类的子女因株连，也被划入了贱民的行列，不仅向上的社会流动之路给堵死，在[利益分配上受到种种歧视](../Page/利益分配.md "wikilink")，连起码的尊严和基本的生存安全都得不到任何保证。他们虽不是阶级斗争的直接对象，但也是阶级斗争的株连对象和其继续延续、发展的候补队伍。使得人们的欲求紧张，从比他们生活得更差的贱民身上获得某种释放、补偿。

### 後續

2000年代的口头语言里，还偶尔出现阶级敌人这个词。但只是把它作为一种调侃的素材，如称小偷为“阶级敌人”，老师自称怕成为学生的“阶级敌人”，称呼日常生活的麻烦制造者为“阶级敌人”，等等。以此表现说话人的机智、[幽默](../Page/幽默.md "wikilink")，甚至无奈，已经全无当日的如临大敌和狰狞。

[Category:文革名词](../Category/文革名词.md "wikilink")
[Category:毛泽东思想](../Category/毛泽东思想.md "wikilink")
[Category:苏联措辞](../Category/苏联措辞.md "wikilink")